\section*{Aufgabenstellung}
Im Rahmen des Projektseminars Echtzeitsysteme werden von Studenten The-
men aus dem Bereich des autonomen Fahrens bearbeitet. Bisher haben sich die
Fahrzeuge dabei frei im Raum bewegt, und eine Orientierung stützte sich im We-
sentlichen auf Wände, die über Ultraschallsensoren und 2D- sowie 3D-Kameras
erkannt werden.

Um realistischere Fahrsituationen zu behandeln, soll in Zukunft auf eine Fahrt
innerhalb von markierten Fahrspuren umgestellt werden. Als mittelfristiges Ziel
ist die Teilnahme studentischer Gruppen am Carolino-Cup zu nennen. Die Spe-
zifikation der Fahrspurmarkierungen ist daher den Regeln zum Carolino-Cup zu
entnehmen.

Basisziel dieser Arbeit ist die Implementierung einer geeigneten Methode, die
anhand von Kameradaten die aktuelle Fahrspur und die Nachbarfahrspur erkennt.
Dabei ist der Verlauf der Fahrspur in einer geeigneten mathematischen Beschrei-
bung anzugeben, aus der sich die Breite der Fahrspur, deren Krümmung und Krüm-
mungsänderung über den Weg bestimmen lässt.

Damit die Daten sinnvoll weiterverarbeitet werden können, ist eine genügend
kleine Abtastzeit zu erreichen, und die Totzeit zwischen der Bilderfassung und der
Ausgabe der Ergebnisse darf nicht zu hoch werden. Zudem sollte bei der in ei-
nem Zeitschritt bestimmten Fahrspur angegeben werden, wie sich diese in Relation
zur der im Schritt davor bestimmten Fahrspur verhält, um mit einem ortsfesten
Koordinatensystem rechnen zu können.

Diese Erkennung soll ausreichend robust sein, dass diese in Räumen sicher funk-
tioniert. D. h. es müssen die typischerweise zu erwartenden Lichtbedingungen be-
rücksichtigt werden.

Eine einfache Fahrzeugführung ist ebenfalls Bestandteil der Arbeit und not-
wendig, um die Fahrspurerkennung validieren zu können. Diese ist jedoch nicht
Schwerpunkt der Arbeit. Die Fahrzeugführung soll ein flüssiges, nicht zu langsa-
mes Fahren innerhalb der erkannten Fahrspur ermöglichen.

Die Verwendung bestehender Lösungen ist möglich und wird \texttt bei entsprechen-
den guten Ergebnissen \texttt auch positiv bewertet. Damit soll aber eine entsprechende
Erweiterung wie

\begin{itemize}

\item das Erkennen von Kreuzungen,

\item das Erreichen einer gewissen Robustheit gegenüber fehlerhaften (d. h. unterbrochenen) Markierungen (Hierbei sollte sich an den Regeln des Carolino-Cups orientiert werden.) und

\item das Erkennen von Schildern

\end{itemize}

einhergehen.

Wenn begründet, können weitere bzw. andere Kameras zur Verfügung gestellt werden.

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}{ll}
Beginn: & \SADABegin \\
Ende:   & \SADAAbgabe \\
Seminar:& \SADASeminar
\end{tabular}

\vspace{1cm}

\begin{tabular}{ll}
\rule{7cm}{0.4pt} \hspace{1cm} & \rule{7cm}{0.4pt} \\
\SADAProf & \SADABetreuer\\
 &\SADABetreuerII\\
 &\SADABetreuerIII
\end{tabular}

\vfill
{\renewcommand{\baselinestretch}{1} % für diesen Abschnitt einfacher Zeilenabstand
\normalsize % anwenden des Zeilenabstandes
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
	Technische Universität Darmstadt\\
	\SADAinstitut\\[0.5cm]
%
	Landgraf-Georg-Straße 4\\
	64283 Darmstadt\\
	Telefon \SADAtel\\
	\SADAwebsite
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
\flushright  % rechtsbündig
\ \\[2.7cm]
\SADAlogo\;
\end{minipage}}

